﻿Jak jsem se tak hrabal v různých VON implementacích, kloním se k tomu, že nejspolehlivější a nejjednodušší by bylo posílat VON přes stejnou adresu, jako normální komunikaci. Porty hry jsou totiž od začátku spolehlivě otevřené veřejné i soukromé adresy známé (to zajištuje Gamespy v rámci matchmakingu - ještě musím ověřit, že zjistí i veřejnou adresu klientů, ale myslím, že ano).

Kdyby se to tak dělalo, zcela odpadne NAT negotiatiation, stačí použít "hole punching" vůči již známých adresám, spočívající v tom, že se z obou stran posílají Probe / Response pakety - na stejném principu to fungovalo na Xboxu.

Díval jsem se na to a k mému překvapení by dokonce i tohle šlo udělat MP kompatibilní, protože klienti umějí VON zprávy na herním kanálu přijímat, server jim je totiž tak někdy posílá, pokud se VON NAT traversal vůbec nepodaří (viz `VON_CMD_ENCAPSULATE_VOICE`). Je možné, že to není úplně efektivní a že by za cenu ztráty MP kompatibility šlo sdílení socketu dosáhnout i s menší režií, na to bych se ale díval později, výrazné zjednodušení by VON komunikaci rozhodně prospělo, čekal bych, že by pak VON mohl být o poznání spolehlivější.